<Document>
    # Гегемонія Ізвескі

    - [bold]Домашня система:[/bold] Ууеоа-Еса
    - [bold]Рідний світ:[/bold] Могес
    - [bold]Столиця:[/bold] Скаламар, Цитадель Ізвескі 
    - [bold]Мова(и):[/bold] Сінта'Унаті, Сол Загальна (для торгівлі та дипломатії) 
    - [bold]Засновано:[/bold] 1994 (проголошення Третьої Гегемонії кланом Ізвескі); 2449 (консолідація влади після Контактної Війни) 
    - [bold]Політичні Утворення:[/bold] Феодальна Імперія (Третя Гегемонія), Васальні Королівства (Оверлорди), Вулик К'лакс (Васальна держава Ваурка) 
    - [bold]Збройні Сили:[/bold] Флот Гегемонії Ізвескі, Гвардія Гуван, Левіафани, Катафракти, планетарні ополчення лордів 
    - [bold]Особливі примітки:[/bold] [color=#ff0000]Права визначаються феодальним статусом та клановою належністю. Гувани (вигнанці) позбавлені будь-яких прав та гендерної ідентичності.Сувора теократична та кланова ієрархія обмежує соціальну мобільність.[/color]
    - [bold]Права Синтетиків:[/bold] [color=#ff0000]Відсутні. Синтетики, включаючи ІПШ та Штучні Інтелекти, юридично вважаються майном або "бездушними механізмами". Культи кібернетизації (Аут'ах) переслідуються як єресь.[/color]



    ## Огляд
    Гегемонія Ізвескі, також відома як Третя Гегемонія або Нація Ізвескі, є домінуючим військово-політичним утворенням виду Унаті (Сінта'унаті), що контролює рідну систему Ууеоа-Еса та прилеглі колоніальні володіння. Це абсолютна феодальна монархія, побудована на жорсткій патріархальній клановій ієрархії, кодексі військової честі та глибокому релігійному синкретизмі, де влада Гегемона освячена як політичною силою, так і духовною волею предків.Політична структура та 

    ### Адміністративний устрій
    Гегемонія функціонує як складна феодальна піраміда, на вершині якої знаходиться Гегемон — абсолютний монарх, що поєднує функції імператора, верховного головнокомандувача та, певною мірою, духовного лідера нації. Поточний правитель, Нот'зар Ізвескі, утримує владу в Цитаделі Ізвескі у столиці Скаламар, намагаючись балансувати між традиціями предків та необхідністю технологічної модернізації.Влада делегується через систему васалітету:

    - [bold]Оверлорди:[/bold] Еквівалент королів, що правлять цілими планетами або величезними регіонами від імені Гегемона. Наприклад, Оверлорд Таркат Їзтек править колонією Оуереа, а Висока Королева З'каїї (Вулик К'лакс) має статус Оверлорда планети Трет.
    - [bold]Лорди:[/bold] Васали Оверлордів, що управляють містами-державами або великими земельними наділами. У системі Унаті немає розрізнення між титулами на кшталт "граф" чи "герцог"; статус визначається розміром володінь та військовою міццю.
    - [bold]Кланові Лорди та Лідери:[/bold] Очільники менших сімейних кланів, що складають основу соціальної тканини суспільства. Вони забезпечують мобілізацію ресурсів та рекрутів для сюзерена.

    Ця структура, хоч і забезпечує стабільність через жорстку вертикаль, створює постійне напруження. Лорди часто мають значну автономію, і історія Гегемонії рясніє внутрішніми конфліктами, повстаннями та війнами за спадщину, як-от громадянська війна після смерті С'кресті Ізвескі.

    ### Геополітика та Економіка

    Економіка Гегемонії перебуває у стані глибокої трансформації та залежності. Після спустошливої Контактної Війни та подальшої екологічної кризи, традиційні гільдії (Торгова, Шахтарська тощо) втратили свою незалежність. Після банкрутства Торгової Гільдії, мегакорпорація [bold]Hephaestus Industries[/bold] здійснила безпрецедентну інтервенцію, "врятувавши" економіку Гегемонії в обмін на фактичну монополію. Сьогодні Hephaestus контролює більшість промислових потужностей, видобуток ресурсів та навіть логістику на Могесі, перетворивши значну частину населення на своїх корпоративних найманців.

    ### Гегемонія контролює три ключові світи:
    - [bold]Могес:[/bold] Рідний світ, розділений на квітучі, але суворо охоронювані "Незаймані Землі" та радіоактивну "Пустку", де виживають залишки розгромлених націй.
    - [bold]Оуереа:[/bold] Друга планета системи, колонізована ще до контакту з людством, нині є центром аграрного виробництва та місцем культурного змішування зі Скреллами та Людьми.
    - [bold]Трет:[/bold] Індустріальний світ-фабрика, переданий у васальне володіння вулику К'лакс (Ваурка). Це унікальний симбіоз, де інопланетний вид інтегрований у феодальну структуру Унаті для забезпечення технологічних потреб імперії.

    ### Зовнішня політика та Військова міць
    На міжзоряній арені Гегемонія Ізвескі позиціонує себе як регіональна наддержава, хоча її вплив стримується внутрішніми проблемами. Вона не є підписантом Місячних Угод, що дозволяє їй ігнорувати багато норм міжзоряного права, зокрема щодо прав синтетиків та поводження з військовополоненими.

    Флот Гегемонії, хоч і чисельний, технічно поступається флотам передових людських держав (як-от Республіка Бізель чи Солоріанський Альянс) через дефіцит форону, який критично вдарив по здатності Унаті до далеких стрибків. Це змусило законсервувати значну частину важких кораблів у доках Ууеоа-Еса. Проте, наземні сили Унаті залишаються одними з найгрізніших у Галактиці завдяки культурі воїнів, фізичній силі виду та використанню елітних підрозділів, таких як Катафракти та Гвардія Гуван.

    ## Контактна війна

    [bold]Контактна війна (2438–2449)[/bold] є центральною трагедією сучасної історії Унаті, подією, що назавжди змінила обличчя Могеса, перетворивши квітучий світ на напівзруйновану пустелю, і визначила політичну гегемонію клану Ізвескі. Це був конфлікт не просто за території, а за душу цивілізації Унаті: вибір між ізоляціонізмом предків та вимушеною інтеграцією у галактичне співтовариство.

    ### Передумови: "Оуереанський Каталізатор" та Технологічний Шок
    Коріння війни сягає 2403 року, коли розвідувальний корабель Солоріанського Альянсу вперше вийшов на контакт з Могесом. Клан Ізвескі, який на той час вже домінував на планеті, швидко зорієнтувався у новій реальності. Гегемон С'кресті Ізвескі (батько нинішнього правителя) встановив жорстку монополію на контакти з прибульцями, обмеживши доступ до інопланетних технологій виключно лояльними кланами.

    Це призвело до "Оуереанського Каталізатора". Розвиток космічної програми Ізвескі, кульмінацією якого став запуск першого надсвітлового корабля HRV Uezwik’s Memory у листопаді 2437 року, викликав паніку серед незалежних королівств. Традиціоналісти зрозуміли, що монополія Ізвескі на орбітальне бомбардування та космічну торгівлю зробить їхнє існування неможливим. Це усвідомлення призвело до формування Традиціоналістської Коаліції — союзу націй, які відкинули вимогу підкоритися єдиному світовому уряду та прийняти "чужинські" цінності.

    ### Фаза 1: Бліцкриг Коаліції та "Війна Нового Зразка" (2438)
    Війна почалася 6 лютого 2438 року з масованого раптового удару Коаліції. Їхні війська, використовуючи партизанську тактику та чисельну перевагу, захопили стратегічні регіони в горах Зазалай та Південних Землях.

    Однак Ізвескі швидко адаптувалися, розпочавши те, що історики назвали "Війною Нового Зразка". Використовуючи імпортовану лазерну зброю, енергетичні щити та "костюми прориву" (екзоскелети), надані людськими корпораціями, армія Гегемонії перетворила конфлікт на бійню. Традиційні поняття честі були відкинуті: замість ритуальних дуелей почалося тотальне винищення.
    
    ### Фаза 2: Атомний Обмін (2439)
    Переломний момент настав 5 вересня 2439 року. Коли війська Коаліції опинилися на межі поразки, а флот Гегемонії встановив повну блокаду, відчайдушні лідери Традиціоналістів (а за деякими даними — і самі Ізвескі, щоб пришвидшити перемогу) вдалися до використання ядерної зброї.

    Ядерні удари знищили цілі екосистеми. Океани випарувалися, ліси згоріли, а мільярди загинули. Саме ця подія створила "Пустку" — радіоактивну пустелю, що нині вкриває більшу частину планети.
    
    ###Фаза 3: Падіння Дараката та "Pax Izweski" (2449)
    Незважаючи на апокаліпсис, війна тривала ще десять років у руїнах. Вона завершилася у грудні 2449 року облогою та падінням Дараката, столиці останнього великого члена Коаліції — Королівства Азарак. Гегемон С'кресті особисто керував штурмом, після чого наказав стратити весь правлячий клан Азарак, демонструючи нову жорстокість "об'єднаного" світу.
    
    ### Наслідки війни:
    - [bold]Демографічна катастрофа:[/bold] Загинуло близько 1.9 мільярда Унаті (військові та цивільні).
    - [bold]Геополітична перемога:[/bold] Гегемонія Ізвескі стала єдиною легітимною владою на планеті.
    - [bold]Екологічний колапс:[/bold] Могес перетворився на вмираючий світ, залежний від імпорту їжі та технологій терраформування, що ще більше посилило залежність від корпорацій.

    ## Релігія та Культурні Особливості
    Духовне життя в Гегемонії є невіддільним від політичного та соціального буття. Релігія слугує як інструментом контролю, так і джерелом моральних орієнтирів в умовах постапокаліптичного світу.
    
    ### Офіційна Релігія: Ск'ах
    Ск'ах є де-факто державною релігією Гегемонії, що підтримує легітимність влади Ізвескі. Це монотеїстична доктрина, яка проповідує порядок, ієрархію та єдність.
    
    Великий Дух: Віруючі вважають, що всі душі після смерті зливаються у єдину сутність — Великого Духа Ск'ах. Індивідуальність розчиняється заради колективної вічності.
    
    Троїстість Аспектів: Ск'ах вшановується у трьох іпостасях, які відображають ідеальну структуру суспільства Унаті:

    - 1. [bold]Воїн (Чоловіче начало):[/bold] Уособлення сили, захисту, закону та влади.
    - 2. [bold]Цілитель (Жіноче начало):[/bold] Уособлення мудрості, науки, дипломатії та збереження життя.
    - 3. [bold]Рибалка (Третій аспект):[/bold] Уособлення праці, ремесла, забезпечення та творення.

    [bold]Політична роль:[/bold] Церква Ск'ах жорстко централізована і тісно співпрацює з адміністрацією Гегемона. Жерці часто виступають радниками лордів, а релігійні едикти використовуються для виправдання політичних рішень, таких як війна з "хаотичними" традиціоналістами.



    ### Народна Віра: Т'ах
    Т'ах — це давня анімістична віра, яка домінувала на Могесі до піднесення Ізвескі і залишається популярною серед простого люду та в колоніях.
    
    Анімізм та Предки: На відміну від Ск'ах, Т'ах вчить, що душі предків зберігають індивідуальність і залишаються у світі духів, який накладається на матеріальний світ. Духи населяють природні об'єкти, зброю та місця.
    
    Шаманізм: Практика Т'ах децентралізована. Шамани виступають медіаторами між світом живих і світом духів. Ця віра є більш гнучкою, але менш корисною для державної ідеології, через що часто перебуває у "холодному конфлікті" з офіційною церквою.

    ### Секти та Єресі
    Екологічна катастрофа породила нові радикальні рухи:
    - Сі'ах: Апокаліптичний культ "попелу та вогню". Вони вірять, що Пустка — це очищення, необхідне для відродження духу Унаті. Їхні адепти живуть у радіоактивних зонах, вважаючи мутації та страждання священними. Гегемонія переслідує їх як небезпечних фанатиків. 
    - Аут'ах: Техно-єресь, що виникла на Оуереа. Аут'ах вірять у "покращення" плоті через кібернетику. Для традиційного суспільства Унаті, де тіло вважається священним сосудом душі, це є найвищим блюзнірством. Їх називають "калічниками душ", і в межах Гегемонії вони знаходяться поза законом.

    ## Кодекс Честі та Гендерна Трінарія
    Суспільство Гегемонії базується на концепції, що гендер є перформативним — він визначається тим, що особа робить, а не біологією.\

<Table Columns="3">
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Center" VerticalAlignment="Stretch">
        Гендер/Роль
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Center" VerticalAlignment="Stretch">
        Сфера відповідальності
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Center" VerticalAlignment="Stretch">
        Соціальний статус
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Воїн (Чоловік)
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Війна, політика, адміністрування.
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Найвищий. Правлячий клас.
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Цілитель (Жінка)
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Медицина, наука, виховання, шпигунство.
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Високий/Середній. Інтелектуальна еліта.
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Рибалка (Нейтральний)
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Ремесло, сільське господарство, робітники.
      </Box>
    </ColorBox>
    <ColorBox>
      <Box HorizontalAlignment="Left" VerticalAlignment="Stretch" Margin="2">
        Низький. Основа економіки.
      </Box>
    </ColorBox>
  </Table>
    Ця система є гнучкою: біологічна самка може стати "Воїном" (і соціально вважатися чоловіком), якщо вона бере до рук зброю і приймає відповідні обітниці.

    Особливою категорією є Гувани — "безгендерні". Це особи, вигнані з кланів за ганебні вчинки. Вони втрачають право на ім'я, гендер та соціальний статус, існуючи як живі мерці, доки не спокутують провину (зазвичай смертю).

    ## Демографія
    Демографічна ситуація Гегемонії відображає наслідки війни та феодальну структуру. Населення не є монолітним і включає як різні підвиди Унаті, так і інтегровані інопланетні групи.

    ### Етнічний склад Унаті

    Унаті — це високі (понад 2 метри) рептилоїди-хижаки. Популяція поділяється за кольором луски, що історично прив'язано до регіонів походження, хоча міграція розмила ці межі:
    - Зелені: Традиційно мешканці боліт та лісів (нині "Незаймані Землі").
    - Коричневі/Пісочні: Мешканці пустель та саван.
    - Чорні та Червоні: Рідкісніші варіації, часто пов'язані з гірськими або вулканічними регіонами.

    ### Не-Унаті в Гегемонії
    Гегемонія є унікальною серед держав  тим, що вона інтегрувала цілий інопланетний вид у свою феодальну структуру:
    - Ваурка (Вулик К'лакс): Після прибуття у 2459 році, вулик К'лакс присягнув на вірність Гегемону. Вони отримали планету Трет, яку перетворили на індустріальний центр. Ваурка-воїни служать у допоміжних військах, а робітники забезпечують промислове виробництво. Їхній статус — "васали", що вище за рабів, але нижче за вільних Унаті.
    - Люди та Тіньовики: Присутні переважно на Оуереа та у спеціальних економічних зонах (космопорти). Їхній правовий статус регулюється корпоративними угодами, а не феодальним правом. Вони не можуть бути громадянами, але користуються захистом як "гості" або "співробітники  корпорацій".

    ### Розподіл населення
    - Могес: ~60% населення. Більшість живе у перенаселених містах "Незайманих Земель" або у мобільних містах-фортецях у Пустці.
    - Оуереа: ~30%. Найбільш динамічна колонія, що швидко зростає завдяки імміграції та відсутності радіації.
    - Трет: ~10% (переважно Ваурка та наглядачі Унаті).

    ## Правова інформація
    Вся інформація, що міститься в цьому документі, ліцензована за CC BY-SA 4.0 та взята з https://wiki.aurorastation.org/index.php/Izweski_Hegemony та суміжних джерел вікіпедії Aurora Station. Цей звіт є компіляцією лору станом на 2466 рік за ігровим таймлайном.
</Document>