<Document>
  # Гідракіни

  <Box>
    <GuideEntityEmbed Entity="MobHydrakin" Caption=""/>
  </Box>

  ## Lore

  Гідракіни - реліктовий вид, знайдений у глибоко за межами заселеного космосу, де колись існувала зоряна система. Вчені Конгломерату припускають, що Гідракіни не еволюціонували природним шляхом, а були створені невідомою цивілізацією як біологічний інструмент або жива зброя. Записи свідчать, що вони повстали проти своїх творців, фіналом цього бунту стало те, що самі ж Гідракіни перетворили свою сонячну систему на чорну діру, знищивши свою рідну планету, Гідру-4. Не маючи змоги покинути мертвий сектор, вони кілька дестки років залишалися замкненими біля сингулярності, поки їх не виявив Конгломерат.

  Їхній психотип є сумішню люті та закладеної на генетичному рівні потреби в підпорядкуванні. Вони агресивні, злі та дратівливі, оскільки їхня фізіологія розрахована на постійний стрес і боротьбу. Проте, вони страждають від свободи. Гідракіни не знають, як існувати без зовнішнього наказу або чіткої робочої мети. Вони не раби в юридичному сенсі, але вони залежні від праці, а бездіяльність викликає у них глибоку депресію та сплески невмотивованого насильства.

  Конгломерат використовує їх як дешеву, але небезпечну робочу силу. Гідракіни дивляться на всесвіт з цікавістю хижака, шукаючи сенс свого існування. Вони дуже допитливі та мають гострий інтелект, але їхня агресивна природа та відсутність соціальних навичок роблять їх поганими комунікаторами. Вони не можуть зрозуміти концепцію дружби чи співчуття, і їхні взаємодії з іншими видами часто закінчуються конфліктами.

  ## Food

  - Гідракіни здебільшого віддають перевагу сирій їжі. Цибуля та продукти, що містять теобромін, є [color=#FFA500]неймовірно токсичними для них[/color].

  ## Physical properties

  - Вони отримують на [color=#4169E1]10% менше проникаючих та тупих ударів[/color].
  - Вони отримують на [color=#FFA500]25% більше теплових пошкоджень та на 15% більше рубаючих пошкоджень[/color].
  - Носіння окулярів для них є [color=#FFA500]неможливим[/color] через анатомію голови.

  ## Temperature

  - Тіла гідракінів [color=#FFA500]постійно нагріваються[/color]. Вони можуть переносити тепло без будь-якої ізоляції, але носіння захисних костюмів або пальто негайно почне [color=#FFA500]нагрівати їх до 67°C[/color].
  - Лепоразин та перанол мають [color=#4169E1]посилений[/color] охолоджувальний ефект на їхнє тіло.
  - Однак використання будь-якого типу кріохімічних речовин призведе до [color=#FFA500]засинання[/color] гідракінів, якщо температура їхнього тіла достатньо низька, щоб активувати її.
  - Крім того, терморегуляція гідракінів повністю втрачає свою функцію в критичному стані, як і під час їхньої смерті.

  ## Atmospherics

  - Гідракіни здатні дихати всіма газами, за винятком вуглекислого газу та водяної пари.
  - Унікальні гази (такі як плазма, тритій, фрезон, нітрій, гелій тощо) мають переважно [color=#4169E1]позитивний[/color].

</Document>